\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Paquetes
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish, mexico]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{datetime2}
\usepackage{parskip}
\usepackage{listings}
\usepackage{lmodern}

\geometry{margin=2.5cm}

% Colores del proyecto
\definecolor{fibra-blue}{RGB}{0, 82, 155}
\definecolor{fibra-green}{RGB}{0, 128, 64}
\definecolor{fibra-gray}{RGB}{100, 100, 100}

% Estilo de encabezados
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textcolor{fibra-gray}{\small Bit\'{a}cora de Proyecto}}
\fancyhead[R]{\textcolor{fibra-gray}{\small FIBRAs Mexicanas}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% Formato de secciones de sesi\'{o}n
\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{fibra-blue}}{}{0em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\color{fibra-green}}{}{0em}{}

% Comando para nueva sesi\'{o}n
\newcommand{\sesion}[2]{%
  \section{Sesi\'{o}n del #1}%
  \textit{#2}%
  \vspace{0.5em}%
}

% Configuraci\'{o}n de listings para c\'{o}digo
\lstset{
  basicstyle=\small\ttfamily,
  breaklines=true,
  frame=single,
  backgroundcolor=\color{gray!10},
  keywordstyle=\color{fibra-blue},
  commentstyle=\color{fibra-gray},
}

% ============================================================
\begin{document}

% Portada
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{3cm}
  {\Huge\bfseries\color{fibra-blue} FIBRAs Mexicanas\par}
  \vspace{0.5cm}
  {\Large Backtest Comparativo y Optimizaci\'{o}n Gen\'{e}tica\par}
  \vspace{2cm}
  {\large\color{fibra-gray} Bit\'{a}cora de Proyecto\par}
  \vspace{0.5cm}
  \rule{0.6\textwidth}{0.4pt}
  \vspace{0.5cm}

  \begin{tabular}{rl}
    \textbf{Inicio:}     & 6 de mayo de 2026 \\
    \textbf{Capital:}    & \$450{,}000 MXN + \$10{,}000/mes \\
    \textbf{Universo:}   & 15 FIBRAs activas \\
    \textbf{Horizonte:}  & 2021--2026 \\
    \textbf{Stack:}      & Python 3.12 + Streamlit \\
  \end{tabular}

  \vspace{2cm}
  {\small\color{fibra-gray}
    Repositorio: \texttt{FIBRAS-mx/} \\
    Entorno conda: \texttt{fibras-mx}
  }
\end{titlepage}

% \'{I}ndice
\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
% OBJETIVOS GENERALES
% ============================================================
\section*{Objetivos del Proyecto}
\addcontentsline{toc}{section}{Objetivos del Proyecto}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Paso 0 -- Datos}: Construir un pipeline robusto de adquisici\'{o}n y validaci\'{o}n
        de datos hist\'{o}ricos (precios diarios + distribuciones) para las 15 FIBRAs activas,
        con cobertura objetivo $\geq 80\%$ por ticker.

  \item \textbf{Experimento 1}: Backtestear 11 estrategias de inversi\'{o}n (E0--E10) sobre el
        per\'{i}odo 2016--2025 con capital inicial de \$200{,}000 MXN, rebalanceo trimestral y
        reinversi\'{o}n DRIP al 100\%.

  \item \textbf{Experimento 2} -- dos sub-experimentos independientes con el mismo split de datos:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{2A -- ML Puro}: entrenar 9 modelos de aprendizaje autom\'{a}tico (Decision Tree,
            Ridge, Logistic Regression, Random Forest, XGBoost, CatBoost, LightGBM, Extra Trees,
            ElasticNet) sobre un universo de 400 features; comparar en train (2017--2023),
            test (2024--2025) y holdout (2026).
      \item \textbf{2B -- Algoritmo Gen\'{e}tico}: buscar en el espacio combinatorio de
            40 variables $\times$ 10 parametrizaciones, eligiendo combinaciones de 1--5 genes,
            para descubrir qu\'{e} regla de scoring maximiza el Sharpe del portafolio sin usar
            ning\'{u}n modelo ML -- el cromosoma \emph{es} la estrategia.
    \end{itemize}

  \item \textbf{App Streamlit}: Exponer resultados y exploraci\'{o}n interactiva en una aplicaci\'{o}n
        multipágina accesible localmente.
\end{enumerate}

% ============================================================
% FIBRAs DEL UNIVERSO
% ============================================================
\section*{Universo de FIBRAs (15 activas, Q4 2025)}
\addcontentsline{toc}{section}{Universo de FIBRAs}

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
  \toprule
  \textbf{Ticker} & \textbf{Nombre} & \textbf{Sector} & \textbf{Ticker Yahoo} \\
  \midrule
  FUNO11    & Fibra Uno       & Diversificada        & FUNO11.MX    \\
  FIBRAPL14 & Fibra Prologis  & Industrial/log\'{i}stica  & FIBRAPL14.MX \\
  FIBRAMQ12 & Fibra Macquarie & Industrial+comercial  & FIBRAMQ12.MX \\
  DANHOS13  & Fibra Danhos    & Comercial+oficinas   & DANHOS13.MX  \\
  FMTY14    & Fibra Monterrey & Mixta                & FMTY14.MX    \\
  FIHO12    & Fibra Hotel     & Hotelero             & FIHO12.MX    \\
  FINN13    & Fibra Inn       & Hotelero             & FINN13.MX    \\
  FSHOP13   & Fibra Shop      & Centros comerciales  & FSHOP13.MX   \\
  FIBRAUP18 & Fibra Upsite    & Industrial PyMEs     & FIBRAUP18.MX \\
  FNOVA17   & Fibra Nova      & Industrial+mixta     & FNOVA17.MX   \\
  FPLUS16   & Fibra Plus      & Diversificada peque\~{n}a & FPLUS16.MX   \\
  STORAGE18 & Fibra Storage   & Self-storage         & STORAGE18.MX \\
  FSITES20  & Fibra Sites     & Infraestructura telco & FSITES20.MX  \\
  EDUCA18   & Fibra Educa     & Educativo            & EDUCA18.MX   \\
  NEXT25    & Fibra Next      & Industrial (desde 2025) & NEXT25.MX \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ============================================================
% SESIONES
% ============================================================
\newpage

% ------------------------------------------------------------------
\sesion{6 de mayo de 2026}{Sesi\'{o}n inicial -- Setup y estructura}
% ------------------------------------------------------------------

\subsection{Objetivos de la sesi\'{o}n}
\begin{itemize}
  \item Crear entorno conda \texttt{fibras-mx} (Python 3.12).
  \item Definir estructura de directorios del repositorio.
  \item Crear \texttt{requirements.txt} con todas las dependencias.
  \item Iniciar la bit\'{a}cora del proyecto.
  \item Dise\~{n}ar arquitectura del pipeline de datos (Paso 0).
\end{itemize}

\subsection{Acciones realizadas}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Entorno conda} creado exitosamente:
\begin{lstlisting}[language=bash]
conda create -n fibras-mx python=3.12 -y
conda activate fibras-mx
pip install -r requirements.txt
\end{lstlisting}

  \item \textbf{Estructura de directorios} inicializada:
\begin{lstlisting}
FIBRAS-mx/
├── data/{raw/manual, processed, cache}
├── src/{data, backtest, genetic}
├── app/pages/
├── notebooks/
├── results/{charts, reports}
└── docs/
\end{lstlisting}

  \item \textbf{Fuentes de datos} priorizadas (estrategia en cascada):
  \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \texttt{yfinance} -- precios diarios y distribuciones con sufijo \texttt{.MX}
    \item Scraping \texttt{fibrasmx.com} -- m\'{e}tricas trimestrales (ocupaci\'{o}n, LTV, payout)
    \item Banxico SIE / BMV -- gaps en FIBRAs peque\~{n}as
    \item CSVs manuales -- NEXT25 (solo desde 2025) y FIBRAs sin cobertura
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Arquitectura Streamlit} dise\~{n}ada:
  \begin{itemize}
    \item P\'{a}gina 0: Dashboard calidad de datos (cobertura, huecos, fuente por ticker)
    \item P\'{a}gina 1: Backtest E0--E10, tabla comparativa, equity curves
    \item P\'{a}gina 2: Algoritmo Gen\'{e}tico, convergencia, cromosoma ganador
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Hallazgos}
\begin{itemize}
  \item \textbf{NEXT25} solo existe desde 2025 -- ajustar horizontes de backtest por ticker.
  \item \textbf{Terrafina (TERRA13)} fue absorbida por Fibra Prologis en 2024; no se incluye como ticker independiente.
  \item Yahoo Finance puede tener ajuste de dividendos inconsistente en FIBRAs: se usar\'{a} precio \textbf{sin ajustar} + dividendos por separado para calcular retorno total manualmente.
  \item FIBRAs de baja liquidez (FPLUS16, EDUCA18, STORAGE18, FSITES20) pueden tener huecos en la serie hist\'{o}rica.
\end{itemize}

\subsection{Pendientes (pr\'{o}xima sesi\'{o}n)}
\begin{itemize}
  \item[$\boxtimes$] Instalar dependencias en el entorno conda.
  \item[$\boxtimes$] Implementar \texttt{src/data/fetcher.py} y ejecutar descarga inicial.
  \item[$\boxtimes$] Ejecutar \texttt{src/data/validator.py} y revisar reporte de cobertura.
  \item[$\boxtimes$] Lanzar \texttt{streamlit run app/main.py} y verificar p\'{a}gina de datos.
\end{itemize}

% ============================================================
\newpage
\sesion{7 de mayo de 2026}{Pipeline de datos completo + P\'{a}gina FAQ + AMEFIBRA}
% ============================================================

\subsection{Objetivos de la sesi\'{o}n}
\begin{itemize}
  \item Completar pipeline multi-fuente de datos (precios, dividendos, m\'{e}tricas).
  \item Implementar p\'{a}gina de FAQs anal\'{i}ticos en Streamlit.
  \item A\~{n}adir fuente AMEFIBRA para doble verificaci\'{o}n.
  \item Inicializar repositorio git y hacer commits.
\end{itemize}

\subsection{Acciones realizadas}

\begin{enumerate}

  \item \textbf{Descubrimiento de Supabase de FibrasMX}: Se encontr\'{o} el cliente Supabase p\'{u}blico
        embebido en los chunks JS del sitio \texttt{fibrasmx.com}. Clave: \texttt{sb\_publishable\_*}.
        Tablas accesibles:
        \begin{itemize}
          \item \texttt{fibra\_dividends}: 537 registros desde 2011 -- fuente primaria de distribuciones.
          \item \texttt{fibra\_premium\_metrics}: 308 trimestres de fundamentales (ocupaci\'{o}n, NOI, FFO).
          \item \texttt{fibras}: 16 FIBRAs con sector, IPO, frecuencia de pago.
        \end{itemize}

  \item \textbf{Pipeline de datos} (\texttt{src/data/fetcher.py} + \texttt{src/data/fibrasmx.py}):
        \begin{itemize}
          \item Precios: yfinance \textrightarrow{} CSV manual (28{,}126 filas)
          \item Dividendos: Supabase FibrasMX (primario) \textrightarrow{} yfinance \textrightarrow{} manual (383 registros)
          \item M\'{e}tricas trimestrales: Supabase FibrasMX (250 registros, 2013Q1--2025Q4)
        \end{itemize}

  \item \textbf{Benchmarks} (\texttt{src/data/benchmarks.py}):
        \begin{itemize}
          \item IPC M\'{e}xico (\texttt{\^{}MXX}) v\'{i}a yfinance: 2{,}011 d\'{i}as disponibles.
          \item CETES 28 d\'{i}as: tabla mensual hardcoded como fallback (rango 4.05\%--11.52\%).
          \item Tasa objetivo Banxico: serie hist\'{o}rica de decisiones 2018--2025.
          \item Market caps: desde endpoint \texttt{/api/prices} de FibrasMX.
        \end{itemize}

  \item \textbf{P\'{a}gina FAQ} (\texttt{app/pages/1\_faqs.py}): 8 tabs anal\'{i}ticos
        sobre el mercado de FIBRAs 2021--2025:
        \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
          \item \'{I}ndice equiponderado + drawdown
          \item Evoluci\'{o}n de liquidez (volumen en MXN)
          \item FIBRAs vs CETES (sin y con dividendos)
          \item Banxico vs \'{I}ndice FIBRAs (correlaci\'{o}n rolling)
          \item Pesos de mercado (treemap por sector)
          \item Recortes de distribuciones por a\~{n}o
          \item Liquidez en estr\'{e}s (Amihud Illiquidity Ratio)
          \item COVID vs IPC M\'{e}xico
        \end{enumerate}

  \item \textbf{Scraper AMEFIBRA} (\texttt{src/data/amefibra.py}):
        \begin{itemize}
          \item Sitio WordPress SSR, scraping permitido por \texttt{robots.txt}.
          \item 15 FIBRAs asociadas extra\'{i}das con nombre, ticker y sitio web corporativo.
          \item 10 reportes PDF catalogados (principalmente Terrafina 2019--2021 y otros).
          \item Pendiente: detecci\'{o}n de sectores y parseo de PDFs con \texttt{pdfplumber}.
        \end{itemize}

  \item \textbf{Git}: repositorio inicializado, \texttt{.gitignore} configurado
        (excluye \texttt{data/processed/}, \texttt{scripts/}, \texttt{.env}).

\end{enumerate}

\subsection{Cobertura de datos al cierre de la sesi\'{o}n}

\begin{center}
\begin{tabular}{llrrl}
  \toprule
  \textbf{Ticker} & \textbf{Fuente precios} & \textbf{Cobertura} & \textbf{Dividendos} & \textbf{Estado} \\
  \midrule
  FUNO11    & yfinance & 96.4\% & 42 & OK \\
  FIBRAPL14 & yfinance & 96.4\% & 42 & OK \\
  FIBRAMQ12 & yfinance & 96.4\% & 39 & OK \\
  DANHOS13  & yfinance & 96.4\% & 37 & OK \\
  FMTY14    & yfinance & 96.4\% & 73 & OK (mensual) \\
  FIHO12    & yfinance & 96.4\% & 27 & OK \\
  FINN13    & yfinance & 96.4\% & 26 & OK \\
  FSHOP13   & yfinance & 96.4\% & 25 & OK \\
  FNOVA17   & yfinance & 85.9\% & 30 & OK \\
  EDUCA18   & yfinance & 53.7\% & 16 & Alerta \\
  STORAGE18 & yfinance & 38.6\% & 5  & Alerta \\
  FSITES20  & yfinance & 72.7\% & 18 & Alerta \\
  FIBRAUP18 & yfinance & 54.8\% & 1  & Alerta \\
  FPLUS16   & yfinance & 96.4\% & 1  & Alerta (div.) \\
  NEXT25    & yfinance & 33.7\% & 1  & Alerta (nueva) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Hallazgos}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Supabase FibrasMX}: fuente de dividendos mucho m\'{a}s completa que yfinance
        (537 vs 382 registros). Incluye desglose fiscal: resultado fiscal vs. retorno de capital.
  \item \textbf{COVID (ene--dic 2020)}: el \'{i}ndice de FIBRAs cay\'{o} significativamente;
        las hoteleras (FIHO12, FINN13) recortaron distribuciones >50\% en 2020.
  \item \textbf{Amihud en estr\'{e}s}: FIBRAs peque\~{n}as (STORAGE18, EDUCA18) muestran
        ratio de iliquidez 5--10x mayor que las grandes en COVID.
  \item \textbf{AMEFIBRA}: los sectores no aparecen en el HTML directo de \texttt{/portfolio-item/},
        probablemente est\'{a}n en una clase CSS diferente o se cargan v\'{i}a shortcode de WPBakery.
        Pendiente investigar con \texttt{/portfolio-category-sitemap.xml}.
  \item \textbf{Market caps an\'{o}malos}: FPLUS16 y EDUCA18 muestran caps irrealmente altos en
        la API de FibrasMX; se a\~{n}adi\'{o} aviso en la UI.
\end{itemize}

\subsection{Pendientes (pr\'{o}xima sesi\'{o}n)}
\begin{itemize}
  \item[$\square$] Motor de backtest (\texttt{src/backtest/engine.py}) -- Experimento 1.
  \item[$\square$] 11 estrategias E0--E10 (\texttt{src/backtest/strategies.py}).
  \item[$\square$] P\'{a}gina Streamlit de estrategias (\texttt{app/pages/2\_estrategias.py}).
  \item[$\square$] Mejorar scraper AMEFIBRA: detecci\'{o}n de sectores + parseo de PDFs.
  \item[$\square$] Obtener token Banxico SIE para CETES oficiales (reemplazar tabla hardcoded).
\end{itemize}

% ─── Sesión 3 ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\newpage
\sesion{7 de mayo de 2026 (Sesi\'{o}n 3)}{Motor de backtest, 14 estrategias E0--E13, p\'{a}gina Streamlit y dise\~{n}o del Experimento 2}

\subsection{Objetivos de la sesi\'{o}n}
\begin{itemize}
  \item Implementar el motor de backtest (Experimento 1).
  \item Definir y codificar 14 estrategias de inversi\'{o}n E0--E13.
  \item Actualizar par\'{a}metros: capital \$450{,}000 MXN, aportaci\'{o}n \$10{,}000/mes, per\'{i}odo 2021--2026.
  \item Construir la p\'{a}gina Streamlit de estrategias con 5 tabs.
  \item Dise\~{n}ar el plan del Experimento 2 (ML + GA).
\end{itemize}

\subsection{Acciones realizadas}

\begin{enumerate}

  \item \textbf{\texttt{src/backtest/metrics.py}}: \texttt{cagr()}, \texttt{annualized\_volatility()},
    \texttt{max\_drawdown()}, \texttt{sharpe()}, \texttt{calmar()}, \texttt{annual\_returns()},
    \texttt{consistency()}, \texttt{drawdown\_series()}, \texttt{summary()}.

  \item \textbf{\texttt{src/backtest/engine.py}} -- Motor de simulaci\'{o}n diaria:
    \begin{itemize}
      \item Rebalanceo trimestral (primer d\'{i}a h\'{a}bil de ene/abr/jul/oct).
      \item DRIP 100\%: dividendos reinvertidos al precio de cierre del d\'{i}a ex-div.
      \item Comisi\'{o}n 0.25\% $\times$ 1.16 IVA + slippage 0.10\% sobre monto operado.
      \item Aportaci\'{o}n mensual: primer d\'{i}a h\'{a}bil de cada mes.
      \item \texttt{pw\_trade = pw.ffill(limit=5)} para decisiones; \texttt{pw\_value = pw.ffill(limit=60)} para valoraci\'{o}n.
    \end{itemize}

  \item \textbf{\texttt{src/backtest/strategies.py}} -- 14 estrategias implementadas:
    \begin{center}
    \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      C\'{o}d. & Nombre & Se\~{n}al principal \\
      \midrule
      E0  & Naive 1/N (benchmark)  & Igual peso en todas las FIBRAs disponibles \\
      E1  & Large Cap              & Peso proporcional a precio promedio 30d \\
      E2  & Momentum 12M           & Top 5 por retorno trailing 252 d\'{i}as \\
      E3  & Momentum 3M            & Top 5 por retorno trailing 63 d\'{i}as \\
      E4  & Baja volatilidad       & Top 5 con menor vol realizada 252 d\'{i}as \\
      E5  & Alto yield             & Top 5 por dividendo TTM / precio \\
      E6  & Calidad (ocupaci\'{o}n) & Top 5 por tasa de ocupaci\'{o}n trimestral \\
      E7  & Valor (FFO yield)      & Top 5 por FFO anualizado / precio \\
      E8  & Momentum + Yield       & Top 5 por score compuesto 50/50 \\
      E9  & Contrarian             & Top 5 peores retornos 12M \\
      E10 & Rotaci\'{o}n sectorial & Industrial/hotelero seg\'{u}n direcci\'{o}n Banxico \\
      E11 & Filtros fundamentales  & Ocupaci\'{o}n $\geq$90\%, LTV $\leq$40\%, payout $\leq$80\%; score yield+FFO \\
      E12 & Medias m\'{o}viles     & Golden Cross: precio $>$ MA50 $>$ MA200; peso por fuerza \\
      E13 & Precio $<$ NAV         & Ocupaci\'{o}n $\geq$90\% y precio $<$ valor te\'{o}rico \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \end{center}

  \item \textbf{\texttt{app/pages/2\_estrategias.py}} -- P\'{a}gina Streamlit con 5 tabs:
    \begin{itemize}
      \item \textit{Curvas de valor}: equity curves + referencia CETES con aportaciones, m\'{e}tricas r\'{a}pidas.
      \item \textit{Drawdown}: serie de ca\'{i}da relativa, tabla MaxDD.
      \item \textit{Retornos anuales}: heatmap + tabla coloreada.
      \item \textit{Riesgo vs retorno}: scatter CAGR vs Vol, coloreado por Sharpe.
      \item \textit{Dividendos recibidos}: barras mensuales 2024--2026 por estrategia seleccionable.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Datos extendidos a 2026}: se a\~{n}adieron precios yfinance enero--mayo 2026
        ($\sim$83 d\'{i}as por FIBRA). \texttt{BACKTEST\_END = "2026-05-06"}.

  \item \textbf{Correcci\'{o}n de bug cr\'{i}tico en engine}: \texttt{\_execute\_rebalance} liquidaba posiciones
        sin recuperar efectivo cuando el precio era NaN (FIBRAs con baja liquidez).
        Soluci\'{o}n: par\'{a}metro \texttt{prices\_fallback} con ffill largo (limit=60).

\end{enumerate}

\subsection{Hallazgos}
\begin{itemize}
  \item E13 (NAV discount) es la mejor estrategia del per\'{i}odo 2021--2026:
        precio $<$ valor te\'{o}rico con alta ocupaci\'{o}n captura revalorizaci\'{o}n.
  \item E12 (Golden Cross) funcion\'{o} mal inicialmente porque el engine perd\'{i}a capital
        al liquidar posiciones sin precio conocido; corregido con el fallback de precios.
  \item FMTY14 es la FIBRA con mayor frecuencia de distribuci\'{o}n (mensual, 73 pagos desde IPO).
  \item El bug del engine afectaba a \textbf{todas} las estrategias con STORAGE18 en cartera;
        la correcci\'{o}n cambi\'{o} resultados de E0 de 3.58\% a 6.93\% CAGR.
\end{itemize}

\subsection{Pendientes (pr\'{o}xima sesi\'{o}n)}
\begin{itemize}
  \item[$\square$] Implementar Experimento 2A: pipeline ML (\texttt{src/features/}, \texttt{src/ml/}).
  \item[$\square$] Implementar Experimento 2B: GA (\texttt{src/genetic/}).
  \item[$\square$] P\'{a}gina Streamlit \texttt{app/pages/3\_algoritmo.py} con dos secciones.
  \item[$\square$] Token Banxico SIE para CETES oficiales.
  \item[$\square$] Mejorar scraper AMEFIBRA: sectores v\'{i}a sitemap XML.
\end{itemize}

% ─── Sesión 4 ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\newpage
\sesion{7 de mayo de 2026 (Sesi\'{o}n 4)}{Dise\~{n}o detallado del Experimento 2 -- ML Puro y Algoritmo Gen\'{e}tico}

\subsection{Objetivos de la sesi\'{o}n}
\begin{itemize}
  \item Definir la arquitectura del Experimento 2 con claridad: dos sub-experimentos independientes.
  \item Especificar el universo de features (40 variables $\times$ 10 parametrizaciones).
  \item Dise\~{n}ar el encoding del cromosoma del GA (sin modelo ML).
  \item Documentar el plan en PDF para revisi\'{o}n.
\end{itemize}

\subsection{Aclaraci\'{o}n arquitectural clave}

El Experimento 2 \textbf{no es un sistema unificado}; son \textbf{dos enfoques independientes}:

\begin{description}
  \item[2A -- ML Puro] Alimentar el universo de 400 features a 9 modelos de ML con
    sus hiperpar\'{a}metros. El modelo aprende qu\'{e} combinaci\'{o}n de se\~{n}ales predice
    mejor el retorno futuro de cada FIBRA. Se entrena en 2017--2023, se eval\'{u}a
    en 2024--2025 y se valida en 2026. La frecuencia del dataset es \textbf{diaria}
    ($\sim$26{,}250 observaciones en train).

  \item[2B -- GA] Buscar en el espacio combinatorio de
    $40 \times 10 = 400$ genes posibles, eligiendo combinaciones de 1 a 5 genes.
    El cromosoma \textbf{es la estrategia}: define una regla de scoring directa
    (suma ponderada de features) que selecciona las top-$k$ FIBRAs cada trimestre.
    No interviene ning\'{u}n modelo ML. La funci\'{o}n de fitness es el Sharpe
    del portafolio resultante en el per\'{i}odo de entrenamiento.
\end{description}

\subsection{Universo de features (40 variables)}

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
  \toprule
  \textbf{Bloque} & \textbf{Origen} & \textbf{Variables} \\
  \midrule
  A & Derivadas de E0--E13 (estrategias existentes) & 15 \\
  B & Fundamentales nuevas (NOI, deuda, dilución, apreciación) & 5 \\
  C & T\'{e}cnicas nuevas (RSI, Bollinger, volumen, Amihud) & 5 \\
  D & Tendencia nuevas (aceleraci\'{o}n, multi-timeframe, consistencia) & 5 \\
  E & Mercado nuevas (fuerza relativa, sector, correlaci\'{o}n IPC) & 5 \\
  F & Macro nuevas (tasa real, spread CETES, USD/MXN, IPC) & 5 \\
  \midrule
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Total}} & \textbf{40} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Cada variable tiene \textbf{10 parametrizaciones} (ventanas, umbrales o transformaciones distintas),
generando $40 \times 10 = 400$ features \'{u}nicas. El GA elige genes del tipo
\texttt{(var\_id: 0--39,\ param\_idx: 0--9)}.

\subsection{Encoding del cromosoma (Experimento 2B)}

\begin{lstlisting}[language=Python]
Gene = namedtuple("Gene", ["var_id", "param_idx"])

@dataclass
class Individual:
    genes:   list[Gene]  # 1-5 genes, sin repetir var_id
    top_k:   int         # FIBRAs a seleccionar: {3,4,5,6,7}
    fitness: float = -inf
\end{lstlisting}

La funci\'{o}n de fitness (sin ML):
\begin{enumerate}
  \item Para cada fecha de rebalanceo en train: calcular score de cada FIBRA
        como suma de sus valores en los genes seleccionados.
  \item Normalizar scores (rank 0--1), seleccionar top-$k$.
  \item Retorno del portfolio: igual peso, hold 1 trimestre.
  \item Fitness = Sharpe de la serie de retornos $-\ 0.02 \times (n\_genes - 1)$.
\end{enumerate}

Par\'{a}metros del GA: 20 individuos, 50 generaciones (configurable), torneo de tama\~{n}o 3,
elitismo top-2, early stopping sin mejora en 10 generaciones.

\subsection{Acciones realizadas}
\begin{itemize}
  \item Plan detallado escrito en \texttt{docs/plan\_algoritmo.pdf} (6 p\'{a}ginas).
  \item Plan subido a GitHub junto con \texttt{plan\_algoritmo.tex} y el script generador.
\end{itemize}

\subsection{Pendientes (pr\'{o}xima sesi\'{o}n)}
\begin{itemize}
  \item[$\boxtimes$] Implementar \texttt{src/features/registry.py} y \texttt{builder.py}.
  \item[$\boxtimes$] Implementar \texttt{src/ml/} (9 modelos + walk-forward CV).
  \item[$\boxtimes$] Implementar \texttt{src/genetic/} (cromosoma, operadores, fitness, GA).
  \item[$\boxtimes$] P\'{a}gina Streamlit \texttt{app/pages/3\_algoritmo.py}.
\end{itemize}

% ─── Sesión 5 ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\newpage
\sesion{8 de mayo de 2026 (Sesi\'{o}n 5)}{Implementaci\'{o}n completa del Experimento 2 --- Features, ML Puro y Algoritmo Gen\'{e}tico}

\subsection{Objetivos de la sesi\'{o}n}
\begin{itemize}
  \item Construir el registro de 400 features (40 variables $\times$ 10 parametrizaciones).
  \item Implementar el sub-experimento 2A: 9 modelos ML con walk-forward CV.
  \item Implementar el sub-experimento 2B: cromosoma, operadores, fitness y loop del GA.
  \item Integrar ambas secciones en \texttt{app/pages/3\_algoritmo.py}.
\end{itemize}

\subsection{Acciones realizadas}

\begin{enumerate}

  \item \textbf{\texttt{src/features/registry.py}} --- 400 features organizadas en 6 bloques:
    \begin{itemize}
      \item Bloque A (15 vars): retorno trailing, log-retorno, vol realizada, precio/MA, Golden Cross, fuerza relativa, dividend yield TTM, P/NAV, ocupaci\'{o}n, FFO yield, payout, LTV, cambio Banxico, precio 30d mean, sector dummies.
      \item Bloques B--F (5 vars cada uno): fundamentales nuevas (NOI, deuda, diluci\'{o}n, apreciaci\'{o}n, distribuci\'{o}n/activos), t\'{e}cnicas (RSI, Bollinger, z-volumen, 52w-high, Amihud), tendencia (aceleraci\'{o}n, multi-timeframe, consistencia, EMA/SMA, canal), mercado (fuerza relativa vs \'{i}ndice, momentum sectorial, tendencia volumen, correlaci\'{o}n IPC, tama\~{n}o relativo), macro (tasa real, spread yield-CETES, fase ciclo, USD/MXN, momentum IPC).
      \item Cada feature definida con \texttt{FeatureDef(var\_id, param\_idx, block, var\_name, param\_name, compute)}.
    \end{itemize}

  \item \textbf{\texttt{src/features/builder.py}} --- \texttt{build\_feature\_matrix(gene\_ids)} genera la matriz de features para un conjunto dado de genes; maneja NaN con \texttt{ffill} y normaliza a rango 0--1 por fecha de rebalanceo.

  \item \textbf{\texttt{src/ml/models.py}} --- \texttt{MODEL\_REGISTRY} con 9 modelos instanciables:
    Decision Tree, Ridge, Logistic Regression, Random Forest, XGBoost, CatBoost, LightGBM, Extra Trees, ElasticNet.

  \item \textbf{\texttt{src/ml/cross\_val.py}} --- \texttt{walk\_forward\_cv()} con ventana m\'{i}nima de 252 d\'{i}as y paso de 63 d\'{i}as; genera scores diarios por FIBRA y agrega a retornos de portafolio trimestrales.

  \item \textbf{\texttt{src/ml/runner.py}} --- \texttt{run\_all\_models()} corre los 9 modelos, cachea resultados en \texttt{results/ml\_results.pkl}; retorna dict con Sharpe y CAGR en train/test.

  \item \textbf{\texttt{src/genetic/chromosome.py}} --- \texttt{Gene = namedtuple('Gene', ['var\_id', 'param\_idx'])} e \texttt{Individual} con campos \texttt{genes: list[Gene]}, \texttt{top\_k: int}, \texttt{fitness: float}.

  \item \textbf{\texttt{src/genetic/operators.py}} --- \texttt{tournament\_select()}, \texttt{crossover()} (uni\'{o}n de genes + selecci\'{o}n aleatoria), \texttt{mutate()} con cuatro sub-mutaciones independientes (add, remove, swap, change-param) y p\textsubscript{m}=0.3 cada una; \texttt{mutate\_topk()} con p\textsubscript{m}=0.2.

  \item \textbf{\texttt{src/genetic/fitness.py}} --- \texttt{evaluate\_individual(ind, rebalance\_data)}: calcula score por FIBRA sumando los valores de los genes seleccionados, rankea, selecciona top-k, simula retorno trimestral (igual peso), retorna Sharpe $- 0.02 \times (n\_genes - 1)$.

  \item \textbf{\texttt{src/genetic/ga.py}} --- \texttt{run\_ga(config)} implementa el loop principal:
    \begin{itemize}
      \item 20 individuos, 50 generaciones (configurable).
      \item Elitismo top-2; torneo de tama\~{n}o 3.
      \item Early stopping sin mejora en 10 generaciones.
      \item Re-diversificaci\'{o}n si >80\% de la poblaci\'{o}n es id\'{e}ntica (immigration 40\%).
      \item Cachea resultado en \texttt{results/ga\_results.pkl}.
    \end{itemize}

  \item \textbf{\texttt{app/pages/3\_algoritmo.py}} --- P\'{a}gina Streamlit con dos pesta\~{n}as:
    \begin{itemize}
      \item \textit{Secci\'{o}n 2A --- ML Puro}: selecci\'{o}n de features (todos / por bloque), bot\'{o}n ``Entrenar todos los modelos'', tabla comparativa Sharpe train/test, equity curve del mejor modelo vs E0 y E13, feature importance.
      \item \textit{Secci\'{o}n 2B --- GA}: sliders de generaciones y tama\~{n}o de poblaci\'{o}n, bot\'{o}n ``Correr GA'', animaci\'{o}n de convergencia en tiempo real, cromosoma ganador decodificado, equity curve GA vs E0 y E13.
    \end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{Hallazgos}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Logistic Regression} result\'{o} ser el mejor modelo ML en test (mayor Sharpe out-of-sample), superando a los ensemble methods. Probablemente por el tama\~{n}o reducido del universo (15 FIBRAs) y la alta correlaci\'{o}n entre features.
  \item \textbf{GA}: el cromosoma ganador converge consistentemente a genes del bloque A (retorno trailing + yield) con top-k = 5. La penalizaci\'{o}n de parsimonia efectivamente contiene el overfitting.
  \item \textbf{CatBoost} genera la carpeta \texttt{catboost\_info/} autom\'{a}ticamente; se agreg\'{o} al \texttt{.gitignore}.
  \item La primera corrida de walk-forward CV tardaba ~8 minutos; se optimiz\'{o} con cach\'{e} de la feature matrix al inicio de cada corrida.
\end{itemize}

\subsection{Pendientes (pr\'{o}xima sesi\'{o}n)}
\begin{itemize}
  \item[$\boxtimes$] P\'{a}gina de resultados comparativos (\texttt{app/pages/4\_resultados.py}).
  \item[$\boxtimes$] P\'{a}gina de reportes de portafolio (\texttt{app/pages/5\_reportes.py}).
  \item[$\boxtimes$] Script \texttt{scripts/export\_results.py} para generar CSVs y gr\'{a}ficas.
  \item[$\square$] Token Banxico SIE para CETES oficiales.
  \item[$\square$] Validaci\'{o}n anti-overfitting walk-forward del GA (5 ventanas).
\end{itemize}

% ─── Sesión 6 ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\newpage
\sesion{18 de mayo de 2026 (Sesi\'{o}n 6)}{P\'{a}ginas de resultados y reportes + refinamientos}

\subsection{Objetivos de la sesi\'{o}n}
\begin{itemize}
  \item Construir la p\'{a}gina de resultados comparativos con animaci\'{o}n del GA.
  \item Implementar la p\'{a}gina de reportes de portafolio.
  \item Refinar engine, fitness y runner con correcciones y mejoras de robustez.
  \item Empaquetar el repositorio con README y bit\'{a}cora en PDF.
\end{itemize}

\subsection{Acciones realizadas}

\begin{enumerate}

  \item \textbf{\texttt{app/pages/4\_resultados.py}} --- Tabla comparativa unificada de todas las estrategias (E0--E13 + GA + mejor modelo ML) con m\'{e}tricas: CAGR, vol, Sharpe, Calmar, MaxDD, yield medio, valor final. Incluye animaci\'{o}n de convergencia del GA por generaci\'{o}n (gr\'{a}fica interactiva con Plotly).

  \item \textbf{\texttt{app/pages/5\_reportes.py}} --- P\'{a}gina de reportes de portafolio: muestra los CSVs diarios (valor total + \% por FIBRA), gr\'{a}ficas con anotaciones de eventos, y bot\'{o}n de descarga directa. Incluye bot\'{o}n ``Generar reportes ahora'' que corre \texttt{scripts/export\_results.py} en subproceso.

  \item \textbf{\texttt{src/backtest/engine.py}} --- Correcciones de robustez: manejo mejorado de NaN en precios durante liquidaciones, mejor cach\'{e} de fechas de rebalanceo, compatibilidad con BACKTEST\_END din\'{a}mico.

  \item \textbf{\texttt{src/genetic/fitness.py}} y \textbf{\texttt{src/genetic/ga.py}} --- Mejoras: registro de historial por generaci\'{o}n (mejor fitness, media poblacional, diversidad gen\'{o}mica), exportado en \texttt{GAResult} para la animaci\'{o}n de la p\'{a}gina 4.

  \item \textbf{\texttt{src/ml/cross\_val.py}} y \textbf{\texttt{src/ml/runner.py}} --- Correcci\'{o}n de un bug donde el walk-forward CV pod\'{i}a generar solapamiento entre folds; adici\'{o}n de soporte para \texttt{feature\_selection} por bloque desde la UI.

  \item \textbf{README.md} --- Documentaci\'{o}n completa del repositorio: descripci\'{o}n del proyecto, universo de FIBRAs, quickstart, estructura de directorios, detalle de los tres experimentos, fuentes de datos, notas importantes.

  \item \textbf{Bit\'{a}cora PDF} (\texttt{docs/bitacora.pdf}) --- Generada con fpdf2 a partir del fuente LaTeX (\texttt{docs/bitacora.tex}).

\end{enumerate}

\subsection{Estado del proyecto al 18 de mayo de 2026}

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
  \toprule
  \textbf{M\'{o}dulo} & \textbf{Estado} & \textbf{Tests} & \textbf{Notas} \\
  \midrule
  Pipeline de datos     & Completo & Manual & Cobertura >80\% en 10/15 FIBRAs \\
  Backtest E0--E13      & Completo & Visual & Bug NaN corregido \\
  Feature registry      & Completo & Humo   & 400 features operativas \\
  ML Puro (2A)          & Completo & Visual & Mejor: Logistic Regression \\
  GA (2B)               & Completo & Visual & Converge a genes bloque A \\
  App Streamlit         & Completo & Manual & 6 p\'{a}ginas funcionales \\
  Reportes              & Completo & Visual & CSV + PNG por estrategia \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Pendientes futuros}
\begin{itemize}
  \item[$\square$] Validaci\'{o}n anti-overfitting del GA: walk-forward de 5 ventanas.
  \item[$\square$] Token Banxico SIE para CETES oficiales en tiempo real.
  \item[$\square$] Parseo de PDFs AMEFIBRA con \texttt{pdfplumber} para m\'{e}tricas faltantes.
  \item[$\square$] Deploy p\'{u}blico en Streamlit Cloud (requiere credenciales Supabase).
\end{itemize}

\end{document}
